\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Engenharia e Ambiente}$\quad$(198005)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Engenharia e Ambiente
\\
1 - Conceitos básicos; 
\\
2 - A terra com um sistema; 
\\
3 - Vida em meio ambiente; 
\\
4 - Sustentando a vida; 
\\
5 - Poluição; 
\\
6 - Meio ambiente e sociedade
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1 - Ciências do ambiente: conceitos básicos
\\
2 - A terra como um sistema
\\
2.1. Sistemas e ecossistema
\\
2.2. A terra como um sistema 
\\
2.3. Ciclos biogeoquímicos
\\
2.3.1. Ciclo de carbono
\\
2.3.2. Ciclo de nitrogênio
\\
2.3.3. Ciclo de fósforo
\\
2.3.4. Ciclo de enxofre
\\
2.3.5. Ciclo de hidrológico
\\
3 - Vida e o meio ambiente
\\
3.1. Dinâmica das populações
\\
3.1.1. Crescimento populacional 
\\
3.1.2. Demografia humana
\\
3.2. Diversidade biológica 
\\
3.2.1. Produtividade biológica e fluxos de energia
\\
3.2.2. Sucessão e restauração: como ecossistemas respondem a perturbações
\\
3.3. Modelando os sistemas
\\
4 - Sustentando a vida com recursos
\\
4.1. Alimento
\\
4.1.1. Agricultura e meio ambiente
\\
4.2. Energia 
\\
4.2.1. Conceitos básicos de energia e história da energia
\\
4.2.2. Conversores de energia
\\
4.2.3. Combustíveis fosseis e o meio ambiente
\\
5 - Poluição 
\\
5.1. Meio aquático
\\
5.1.1 Abastecimento de água, consumo e gestão 
\\
5.1.2. Poluição de água e tratamento
\\
5.2. O meio terrestre
\\
5.2.1. Conceito, composição e formação dos solos
\\
5.2.2. Erosão
\\
5.2.2. Poluição do solo rural e urbano 
\\
5.2.4. Os resíduos 
\\
5.3. O Meio atmosférico
\\
5.3.1. Atmosfera, características e composição
\\
5.3.2. Mudanças climáticas e aquecimento global
\\
5.3.3. Poluição do ar das grandes cidades
\\
6 - Meio ambiente e sociedade
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
BRAGA, B. et al. Introdução à Engenharia Ambiental. São Paulo:Pearson. 2005. 232-250p 
\\
HINRICHS, R.A. and KLEINBACH, M. Energia e meio ambiente. São Paulo: Thomson. 2003.
\\
(eBrary) Inagê de Assis Oliveira, Antonio . (2011). Introdução à legislação ambiental brasileira e licenciamento ambiental. Brasil:Editora Lumen Juris. 675p.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
(eBrary) MOREIRA, D; TIZIANO, Modelo matemático de dispersão de poluentes na atmosfera : um instrumento técnico para a gestão ambiental. Rede Ambiente \& Sociedade, 2005
\\
(open access) IPEA. Sustentabilidade Ambiental no Brasil: biodiversidade, economia e bem-estar humano. Série Eixos do Desenvolvimento Brasileiro. Nº 77. Brasília, 2011. Disponível em http://www.ipea.gov.br.
\\
(eBrary) TUCCI, C.E.M. Gestão da água no Brasil. Unesco. 2004.
\\
(eBrary) GIODA, A. RADLER DE AQUINO NETO, F. Considerações sobre estudos de ambientes industriais e não industriais no Brasil: uma abordagem comparativa. Cadernos de Saúde Pública - Escola Nacional de Saúde Pública, Fundação Oswaldo Cruz. 2004.
\\
BERTALANFFY, L. V. Teoria geral dos sistemas. 4 ed. Petrópolis:Ed. Vozes. 2009. 
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}